**桃園捷運藍線**，又稱「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統」，是一條曾經計畫過的[桃園捷運路線](../Page/桃園捷運.md "wikilink")，最早於1993年由[台灣省政府住宅及都市發展局提出](../Page/台灣省政府.md "wikilink")，規畫採高架、地下混合建置，路線行經[桃園縣](../Page/桃園縣.md "wikilink")[大園鄉](../Page/大園鄉.md "wikilink")、[中壢市](../Page/中壢市.md "wikilink")、[平鎮市](../Page/平鎮市.md "wikilink")。最終在[交通部高速鐵路工程局主導期間併入](../Page/交通部高速鐵路工程局.md "wikilink")[桃園國際機場捷運計畫而胎死腹中](../Page/桃園國際機場捷運.md "wikilink")。

## 緣起

[中華民國交通部自](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")1989年展開桃園都會區大眾捷運系統的規畫\[1\]，而為進一步加速[台灣省各地的捷運建設](../Page/台灣省.md "wikilink")，1990年12月29日，[行政院正式下達台](../Page/中華民國行政院.md "wikilink")79交39519號函令\[2\]，指示辦理包括桃園都會區在內的四個省轄都會區大眾捷運系統的規畫作業，桃園都會區大眾捷運系統的各項規畫與建設工作全面啟動\[3\]。

## 省政府提案

[Taoyuan-mat-H.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taoyuan-mat-H.PNG "fig:Taoyuan-mat-H.PNG")
1993年3月，受行政院命令主責台灣省各省轄都會區大眾捷運系統規畫與建設工作的[台灣省政府住宅及都市發展局](../Page/台灣省政府.md "wikilink")，歷時兩年餘正式完成「桃園都會區捷運系統規劃」，台灣省政府住宅及都市發展局當時規畫的桃園都會區大眾捷運系統由藍線、[紅線及](../Page/桃園捷運紅線.md "wikilink")[綠線三線所組成](../Page/桃園捷運綠線.md "wikilink")，這是桃園捷運藍線首度被提出於正式路網規畫中；根據台灣省政府住宅及都市發展局的規畫，全長20.8公里的桃園捷運藍線起自[中正國際機場](../Page/中正國際機場.md "wikilink")、迄於高鐵桃園站，使用鋼輪鋼軌小斷面捷運系統設計，與其餘兩線組成共47.16公里長的桃園都會區大眾捷運系統\[4\]\[5\]\[6\]。

台灣省政府住宅及都市發展局規畫，桃園捷運藍線採3期建設，於初期興建「[青埔](../Page/青埔_\(桃園市\).md "wikilink")－[中壢市](../Page/中壢市.md "wikilink")」路段，6.45公里為高架段、2.5公里為地下段，長8.9公里，設B5至B10共3座地下車站、3座高架車站，與第二期路網合計預算522億元，於2003年通車；第二期興建「中壢市－[龍岡](../Page/龍岡.md "wikilink")」路段，2.35公里為高架段、1.3公里為地下段，長3.65公里，設B10至B13共1座地下車站、2座高架車站，與第二期路網合計預算575億元，於2013年通車；遠期則興建「中正國際機場－青埔」路段，6.35公里為高架段、1.85公里為地下段，長8.21公里，設B1至B5共2座地下車站、2座高架車站，預算161億元，通車期程因與[中正機場捷運相關連而未定](../Page/中正機場捷運.md "wikilink")。\[7\]

台灣省政府住宅及都市發展局當時評估，桃園捷運藍線日運量於2021年可達到20萬8000人次，是桃園捷運系統中運量最高的路線。\[8\]

## 移交高鐵局

[TaoyuanMetro-2000.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TaoyuanMetro-2000.png "fig:TaoyuanMetro-2000.png")

1998年，中華民國實施[台灣省政府功能業務與組織調整政策](../Page/台灣省政府功能業務與組織調整.md "wikilink")，原先台灣省政府的各省轄都會區大眾捷運系統規畫與建設責任，改由交通部轄下的[交通部高速鐵路工程局負責](../Page/交通部高速鐵路工程局.md "wikilink")；交通部高速鐵路工程局接辦原各省轄都會區大眾捷運系統的規畫與建設任務後，於2000年提出《桃園都會區大眾捷運系統規劃報告》。交通部高速鐵路工程局所提出的桃園都會區大眾捷運系統規畫由微調後的藍線、紅線及綠線組成，其中微調後的藍線自中正國際機場往東南方延伸[龍岡地區](../Page/中壢區.md "wikilink")，全長22.25公里、設14站\[9\]\[10\]\[11\]。

而在系統工程設計上，交通部高速鐵路工程局同樣採用鋼輪鋼軌小斷面捷運系統作為桃園捷運藍線的系統，並由2至4節、2節為1組、每列車由1至2組組成的電聯車營運，電聯車長17.7公尺、寬3.4公尺、高2.6公尺，單向每小時可提供13,500人次的運量，並以750伏特直流電的[第三軌供電作為動力系統](../Page/第三軌供電.md "wikilink")；而號誌系統部分，則採用中央控制、軌道電路及[自動列車控制設計](../Page/自動列車控制裝置.md "wikilink")，行車間距3分鐘。交通部高速鐵路工程局規畫的桃園捷運藍線，系統設計速率最高80公里、平均營運速率45公里，並以軌距1,435釐米的[標準軌作為軌道](../Page/標準軌.md "wikilink")。\[12\]

當時，交通部高速鐵路工程局規畫桃園捷運藍線可隨初期路網於2002年動工高架段13.45公里、地下段4.95公里，並設有6座高架車站、5座地下車站的B1至B10「中正國際機場－中壢市」路段，並於2008年完工；2008年隨第二期路網動工高架段2.35公里、地下段1.5公里，設有2座高架車站、1座地下車站的B10至B13「中壢市－龍岡」路段，於2014年全線完工。\[13\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>交通部高速鐵路工程局所規畫的桃園捷運藍線車站位置與形式</strong>[14]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>站名</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>第一期</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B1</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B2</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B3</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B4</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B4a</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B5</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B6</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B7</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B8</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B9</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B10</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>第二期</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>（接續B10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B11</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>B12</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>B13</p>
</center></td>
</tr>
</tbody>
</table>

然而，自2000年7月14日由[行政院環境保護署通過環境影響評估後](../Page/行政院環境保護署.md "wikilink")，交通部高速鐵路工程局的桃園都會區大眾捷運系統規畫便因桃園縣的道路條件及經費問題遲未能推動\[15\]，桃園捷運藍線則更名「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統」由交通部高速鐵路工程局繼續辦理\[16\]。

## 結局

交通部高速鐵路工程局以「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統」的名義繼續推動原桃園捷運藍線的建設；2002年8月15日，高速鐵路工程局以「民間參與桃園捷運優先辦理路線可行性研究」為名將該案報請交通部審查，並依交通部意見於2002年11月29日將該報告更名為「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統可行性研究」，同時提供政府興建、民間參與兩方案陳報交通部審核。2002年12月10日，交通部高速鐵路工程局委託中興工程顧問公司辦理「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統綜合規劃顧問服務」，另委託桃園縣政府辦理「桃園都會區大眾捷運系統優先辦理路線用地變更」的評估\[17\]。2003年9月9日，行政院核復此案，並指出應考量中正國際機場聯外捷運系統之興建優先順序、經費安排及運轉系統，建議將該案併入中正機場捷運辦理；此後，交通部高速鐵路工程局即依行政院建議，將該案併入「臺灣桃園國際機場聯外捷運系統建設計畫」繼續推動，「中正國際機場至桃園都會區（含高鐵桃園站聯外）軌道系統」－即原先的桃園捷運藍線就此胎死腹中，以[桃園國際機場捷運一部份的形式繼續存在於桃園都會區大眾捷運系統](../Page/桃園國際機場捷運.md "wikilink")\[18\]。

## 註釋

## 參考資料

[Category:桃園市交通](../Category/桃園市交通.md "wikilink")
[Category:桃園市歷史](../Category/桃園市歷史.md "wikilink")
[Category:桃園捷運路線](../Category/桃園捷運路線.md "wikilink")
[Category:桃園捷運](../Category/桃園捷運.md "wikilink")
[捷運](../Category/台灣鐵路未成線.md "wikilink")
[Category:機場聯絡軌道系統](../Category/機場聯絡軌道系統.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.
8.
9.
10.
11.

12.

13.
14.
15.
16.
17.

18.